\documentclass{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{parskip}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usetheme{Warsaw}


\title{A Few Knapsacks}
\author{Qingchuan Zhang\\ qingczha@microsoft.com}
\institute{Microsoft}



\begin{document}
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}


\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-1085}{01背包}}{题意}

有 $N$ 个物品和 $V$ 元预算。第 $i$ 个物品的成本和收益分别是 $c_i$ 和 $v_i$。每个物品最多能拿 $1$ 个。

计算总成本不超过预算下的最大收益。



\begin{itemize}
    \item $ N \le 100$
    \item $ c_i\le V \le 10000$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-1085}{01背包}}{题解}

\begin{enumerate}
    \item 暴力搜索 $O(2^n)$ 
    \item 我们真的关心之前具体选了什么吗？
    \item 两种选择方案如果成本相同，只需要记录收益高的那种。
    \item 用$\texttt{dp}[i][j]$ 表示前 $i$ 种物品一共用了 $j$ 块钱得到的最大收益。
    \item 考虑拿与不拿：$\texttt{dp}[i][j] = \max(\texttt{dp}[i-1][j-c_i]+v_i,\texttt{dp}[i-1][j])$
    \item 压缩空间
\end{enumerate}


\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-2649}{完全背包}}{题意}
有 $N$ 个物品和 $V$ 元预算。第 $i$ 个物品的成本和收益分别是 $c_i$ 和 $v_i$。每个物品最多能拿 $\infty$ 个。

计算总成本不超过预算下的最大收益。

\begin{itemize}
    \item $ N \le 100$
    \item $ c_i\le V \le 50000$
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-2649}{完全背包}}{题解}
\begin{enumerate}
    \item 和上题类似，用$\texttt{dp}[i][j]$ 表示前 $i$ 种物品一共用了 $j$ 块钱得到的最大收益。
    \item 考虑拿与不拿：$\texttt{dp}[i][j] = \max(\texttt{dp}[i][j-c_i]+v_i,\texttt{dp}[i-1][j])$
    \item 压缩空间

\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-1086}{多重背包}}{题意}
有 $N$ 个物品和 $V$ 元预算。第 $i$ 个物品的成本和收益分别是 $c_i$ 和 $v_i$。每个物品最多能拿 $m_i$ 个。

计算总成本不超过预算下的最大收益。

\begin{itemize}
    \item $ N \le 100$
    \item $ c_i\le V \le 50000$
    \item $ m_i \le 200$
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-1086}{多重背包·二进制拆分}}{题解}
\begin{enumerate}
    \item 对于每个物品做 $m_i$ 次01背包，然而太慢。
    \item 拆分成 $\{1,2,4,\cdots , m_i -(1+2+4+\cdots)\}$
    \item 可以证明能恰好凑出 $[0,m_i]$ 中所有的数字。
    \item 转化为 $\log(m_i)$ 次 01背包。
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}{\href{https://vjudge.net/problem/51Nod-1086}{多重背包·单调队列}}{题解}

\begin{enumerate}
    \item 首先我们假设成本 $c_i = 1$。
    \item 枚举买了 $k$ 个，那么 $\texttt{dp}[i][j] = \max_{0\le k\le m_i}( \texttt{dp}[i-1][j-k]+k\times v_i)$
    \item $\texttt{dp}[i][j-a]+av_i \ge \texttt{dp}[i][j-b]+bv_i$
    \item $\iff \texttt{dp}[i][j-a] - \texttt{dp}[i][j-b] \ge (b- a)v_i$
    \item 于是两个决策谁更优只取决于差值
    \item $c_i \ne 1$ 时只需要按照 $j \bmod c_i$ 分组即可。
\end{enumerate}




\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://szkopul.edu.pl/problemset/problem/4CirgBfxbj9tIAS2C7DWCCd7/site/?key=statement}{最短路背包}}{题意}

给一个正整数集合 $A = \{a_1,a_2,\ldots,a_n\}$，$k$次询问，每次需要判断 $b_i$ 是否能通过 $A$ 中的数凑出来，每个数可以使用任意多次。

\begin{itemize}
    \item $ n \le 5000$
    \item $ a_i\le 50000$
    \item $ b_i \le 10^9$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\href{https://szkopul.edu.pl/problemset/problem/4CirgBfxbj9tIAS2C7DWCCd7/site/?key=statement}{最短路背包}}{题解}

\begin{enumerate}
    \item 暴力跑完全背包，$O(n\times 10^9)$
    \item 注意到如果 $x$ 可以凑出来，那么 $x+a_1$ 也可以凑出来。
    \item 对于 $r = 0,1,\ldots,a_1-1$ ，求出最小能凑出来的数 $x_r$ 满足 $x_r \bmod a_1 = r$
    \item $x_r$ 满足 $x_{(r+a_i) \bmod a_1} \le x_r + a_i$，最短路即可。
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://open.kattis.com/problems/thief}{Jewel Thief}}{题意}
有 $N$ 个物品和 $V$ 元预算。第 $i$ 个物品的成本和收益分别是 $c_i$ 和 $v_i$。每个物品最多能拿 $1$ 个。

计算总成本为 $1,2,\ldots ,V$ 时的最大收益。
\begin{itemize}
    \item $ N \le 1000000$
    \item $ V \le 100000$
    \item $ 1\le c_i \le 300$
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{\href{https://open.kattis.com/problems/thief}{Jewel Thief}}{题解}

\begin{enumerate}
    \item 把物品按照价格分组，最多有 $300$ 组。
    \item 对于相同价格的物品，肯定优先拿价值高的，所以按照价值从大到小排序。
    \item 与单调队列解多重背包一样，我们假设价格为 $1$。
    \item 由于按照价值排序，前缀和具有凸性，所以存在决策单调性。
    \item 对于每个点，二分出第一次成为最优决策的位置即可。（也可以用分治的方法做）
\end{enumerate}
\end{frame}




\end{document}
